% @Difficulté 2
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul
% @Mathalea uuid=ef897&id=2F10-4&n=1&d=10&s=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={2,3}]
Déterminer l'expression algébrique de la fonction affine $f$ définie sur $\mathbb R$, sachant que $f(9)=36$ et que $f(7)=26$.
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est une fonction affine, elle a donc une expression de la forme  $f(x)=ax+b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.
                        \\D'après le cours, on sait que pour $u\neq v$, $a=\dfrac{f(u)-f(v)}{u-v}$ \\Avec $u=9$ et  $v=7$, on obtient  :  $a=\dfrac{f(9)-f(7)}{9-7}=\dfrac{36-26}{9-7}=\dfrac{10}{2}=5$.\\On en déduit que la fonction $f$ s'écrit sous la forme :    $f(x)=5 x +b.$\\ \textbf{Remarque : }On obtient $b$ en utilisant (au choix) une des deux données de l'énoncé, par exemple $f(9)=36$.\\Comme $f(x)=5x +b$, alors $f(9)=
              5\times9+b=45+b$ . On en déduit : \begin{center} $\begin{aligned}f(9)=36&\iff 45+b=36\\&\iff b=-9\\\end{aligned}$  \end{center}
Finalement, on a $f(x)=5x-9$.\end{minipage}
\end{Solution}




\begin{Indice}
Comment déterminer le coefficient directeur d'une fonction affine lorsque l'on connaît deux images ? 

Pour déterminer l'ordonnée à l'origine, il peut être utile de résoudre une équation  ...
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On a $f(x)=5x-9$. 
\end{Reponse}